\chapter*{Ouverture}
\addcontentsline{toc}{part}{Ouverture}

\paragraph{}
Ce mémoire, qui se conclut par une brève étude des méthodes à noyaux et une application à l'algorithme EM, s'achève finalement sur de nombreuses questions non résolues, tant théoriques qu'informatiques.

\paragraph{théorique}
\begin{itemize}
	\item Il est possible de définir des intervalles de confiance pour l'algorithme EM utilisant des mélanges gaussiens. Est-il possible d'étendre ces résultats aux autres lois (et aux méthodes à noyaux).
	\item Les résultats théoriques des concernant les noyaux universels n'ont pas été démontrés.
	\item Il est possible de construire des noyaux pour des espaces exotiques (textes, arbres, graphes...).
	\item Étudier plus en détail les questions de sous/sur apprentissage.
\end{itemize}

\paragraph{Informatique}
\begin{itemize}
	\item L'algorithme EM à noyau présente de la redondance dans les calculs. Il est donc possible d'optimiser davantage les calculs.
	\item La visualisation des résultats de l'algorithme à noyau pourrait également être améliorée.
\end{itemize}


\paragraph{}
Pour finir, on peut également envisager la possibilité de faire de faire de la classification des données aux formats complètement différents. En effet, les bases de données actuelles ne sont généralement pas monotypes. Si l'on essaye par exemple de classer des groupes d'individus, on aura des informations numériques continues (poids, tailles...), entières (âge), discrète et à valeur non numérique (Lieux de résidence, groupe sanguin etc...).  On peut donc envisager utiliser quelques résultats théoriques sur les noyaux afin de combiner ces espaces, comme un EM à plusieurs dimension (une dimension par catégorie d'espace), ou tout simplement, si l'on considère $\left(\mathfrak{X}_i \right)_{i \in 1...n}$ n groupes d'espaces, $\left(K_i \right)_{i \in 1...n}$ n noyaux associés à ces espaces, et $(x_1, {x'}_1)...(x_n, {x'}_n)$ n couples de points de ces espaces, définir le noyau $K\left( (x_1,...x_n), ({x'}_1...{x'}_n \right) = \prod_i K_i (x_i, {x'}_i )$.